% This document is available under the Creative Commons Attribution-ShareAlike
% License; additional terms may apply. See
%   * http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/
%   * http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode
%
% Copyright 2010 Jérôme Pouiller <jezz@sysmic.org>
%

\part{Debuguer}

\begin{frame}
  \partpage
\end{frame}

\begin{frame}
  \tableofcontents[currentpart]
\end{frame}

\section{Debug}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{Debuguer une application utilisateur}
  Utilisation classique.  \verb+-g3+ permet d'inclure  les symboles de
  debug
  \begin{lstlisting}
host$ gcc -Wall -g3 -c hello.c -o hello.o
host$ gcc -Wall -g3 hello.o -o hello-x86-dbg
host$ gdb hello-x86-dbg
  \end{lstlisting}  
\end{frame}


\begin{frame}[fragile=singleslide]{Debuguer une application utilisateur}
  Utilisation des Cores Dump:
  \begin{itemize}
  \item Vérifiez la limite \emph{coredump size} avec \texttt{ulimit -c}
  \item Core Dump automatique en cas de crash
  \item Forcé avec \texttt{kill -QUIT} ou \verb|<Ctrl+\>| (man kill)
  \item Créé avec la commande gdb \texttt{gcore} (voir avec attach)
  \item  Il est possible  de savoir  à quelle  binaire est  attaché le
    coredump avec \cmd{file}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{Debuguer une application utilisateur distante}
  Utilisation croisée
  \begin{itemize}
  \item Compilation
    \begin{lstlisting}
host$ arm-linux-gcc -Wall -g3 -c hello.c -o hello.o
host$ arm-linux-gcc -Wall -g3 hello.o -o hello-arm-dbg
    \end{lstlisting}
  \item Démarrage du serveur de debug
    \begin{lstlisting}
target$ gdbserver *:1234 hello
host$ arm-ulibceabi-gdb
    \end{lstlisting}
  \item Connexion au serveur de debug
    \begin{lstlisting}
> target remote target:1234
    \end{lstlisting}
  \item Configuration des chemins
    \begin{lstlisting}
> set solib-absolute-prefix /home/user/nfs-root
    \end{lstlisting}
  \item Chargement des symboles de debug
    \begin{lstlisting}
> exec-file hello
    \end{lstlisting}  
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{Debuguer une application utilisateur distante}
  Debug d'une application en cours d'éxecution
  \begin{itemize}
  \item Execution
    \begin{lstlisting}
target$ ./hello > /dev/null & 
    \end{lstlisting}  
  \item On attache \cmd{gdb} au processus
    \begin{lstlisting}
target$ gdbserver *:1234 --attach $!
    \end{lstlisting}  
  \item configuration classque de \cmd{gdb}
    \begin{lstlisting}
host$ arm-ulibceabi-gdb
> target remote target:1234
> set solib-absolute-prefix /home/user/nfs-root
> exec-file hello
    \end{lstlisting}  
  \item Il est peut-être intéressant de faire un \emph{core dump}
    \begin{lstlisting}
> gcore
    \end{lstlisting}  
  \item Libérons le processus
    \begin{lstlisting}
> detach
    \end{lstlisting}  
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{Debuguer une application utilisateur}
  Séparer les symbols  de debug permet:
  \begin{itemize}
  \item de n'uploader sur la cible que le nécéssaire à l'éxecution.
  \item  de  livrer  des  binaires  strippées en  production  tout  en
    conservant les possibilités de debug
  \item d'analyser des \emph{core dump} produit en production
  \end{itemize}
  Utilisation de \cmd{objcopy} pour créer le fichier de symboles:
  \begin{lstlisting}
host$ arm-linux-objcopy --only-keep-debug hello hello.sym
host$ chmod -x hello.sym
host$ arm-linux-strip --strip-unneeded hello 
target$ gdbserver *:1234 hello
host$ arm-linux-gdb
> target remote target:1234
> symbol-file hello.sym
    \end{lstlisting} 
\end{frame}
  
\begin{frame}[fragile=singleslide]{Debuguer une application utilisateur}
  Sous certaines conditions, il est possible de rendre le chargement
  des symboles automatique:
  \begin{lstlisting}
host$ arm-linux-objcopy --add-gnu-debuglink=hello.sym hello
  \end{lstlisting}  
  Remarque: l'option -g n'influence pas le code compilé:
    \begin{lstlisting}
$ gcc hello.c -O3 -o hello
$ gcc hello.c -O3 -g -o hello.dbg
$ strip hello.dbg hello
$ cmp hello.dbg hello && echo ok
ok
    \end{lstlisting}  % $
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{Analyse sans execution}
  Très bons outils pédagogiques
  \begin{itemize}
  \item  \cmd{strings} affiche  les chaine  de  caractères affichables
    d'une binaire
  \item \cmd{ldd} affiche quel  sera le comportement de \verb+ld+ lors
    du chargement (en d'autres  termes, liste les dépendances avec des
    bibliothèques dynamique)
  \item \cmd{gdb} est  capable de charger des fichiers  objets et d'en
    sortir beaucoup d'informations sans execution
  \item  \cmd{objdump  -h} permet  d'obtenir  des  information sur  le
    placement des sections dans le fichier
  \item \cmd{readelf -s} ou \cmd{nm} liste les symbols contenu dans un
    fichier
  \item \cmd{objdump -d} permet de désassembler un fichier objet
  \item \cmd{objdump -S}  permet d'obtenir l'assembleur intermixé avec
    les code
  \item \cmd{objdump -C} permet de "demangler" des fonction C++
  \end{itemize}
% \note[item] {
% Ainsi:
%  Client:
%    Error at 0x8530
%  Séance de debug:
%     \begin{lstlisting}
%   host$ gdb hello
%   gdb> info file
%   # On remarque que 0x8530 se toruve dans la section .text
%   gdb> l *0x8530
%   # Ou bien directement
%   gdb> info line *0x8530
%     \end{lstlisting} 
% }
\end{frame}

% \begin{frame}[fragile=singleslide]{Utilisation de eclipse}
%     \begin{lstlisting}
% wget 'http://rm.mirror.garr.it/mirrors/eclipse/technology/epp/downloads/release/helios/SR1/eclipse-linuxtools-helios-SR1-incubation-linux-gtk-x86_64.tar.gz'
% ./eclipse 
% \end{lstlisting}
% \end{frame}


% \begin{frame}[fragile=singleslide]{Debuguer avec Qemu}
%   \note[item]{il faudrait ajouter le support de l'AT91 dans qemu et ca devrait tourner plus ou moins}
%     \begin{lstlisting}
% host$ qemu -S -s -M integrator -cpu arm926 -m 16 -kernel zImage.integrator -initrd arm_root.img &
% host$ arm-linux-gdb vmlinux
% gdb> interrupt
%     \end{lstlisting} 
% \note[item]{TODO P3}
% \end{frame}


\begin{frame}[fragile=singleslide]{\cmd{perf}}
  \cmd{perf} utilise les registre de debug du cpu. Faible overhead. depend du CPU. Le cpu le plus fourni est x86.
  \note[item]{TODO: Compiler la toolchain avec le support de locale puis compiler libdw et perf}
  \begin{itemize} 
  \item Obtenir une vue synthétique d'un processus
    \begin{lstlisting} 
target% apt-get install linux-tools-common
target$ perf stat ./hello-dbg
    \end{lstlisting}  
  \item Effectuer une mesure plus précise
    \begin{lstlisting} 
target$ perf record ./hello-dbg
target$ perf report
    \end{lstlisting} 
  \item Annoter le code avec les information de profiling
    \begin{lstlisting} 
target$ perf annotate timeattack
    \end{lstlisting} 
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{\cmd{perf}}
  \begin{itemize}  
  \item Même manipulation mais avec les contextes d'appel
    \begin{lstlisting}
target$ perf record -g ./hello-dbg
target$ perf report
    \end{lstlisting} 
  \item  Il est  possible d'utiliser  d'autre point  de mesure  que la
    consommation CPU
    \begin{lstlisting}
target$ perf list
target$ perf stat -e cache-misses ./hello-dbg
target$ perf record -e cache-misses ./hello-dbg
target$ perf report
target$ perf annotate timeattack
target$ perf record -e cache-misses -g ./hello-dbg
target$ perf report
    \end{lstlisting} 
  \end{itemize}
  \note[item]{TODO  P4:  Utiliser   des  fichiers  intermédiaire  pour
    différencier la target du host}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{\cmd{oprofile}}
  \begin{itemize} 
  \item Idem \cmd{perf}, mais moins générique
  \item Initialement sur les architectures ST (pas ARM, ni x86)
  \item  Si  vous avez  un  noyau  suffisament récent,  \cmd{oprofile}
    utilise \cmd{perf} comme backend
  \item Démarrage du daemon
    \begin{lstlisting} 
target% opcontrol --init
    \end{lstlisting} 
  \item Liste des évènements pouvant être enregistrés
    \begin{lstlisting} 
target% opcontrol -l
    \end{lstlisting} 
  \item Profiling d'un évènement 
    \begin{lstlisting} 
target% opcontrol --start --no-vmlinux -e CPU_CLK_UNHALTED:100000:0:1:1
target% ./hello
target% opcontrol --shutdown
    \end{lstlisting} 
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{\cmd{oprofile}}
  \begin{itemize} 
  \item Génération du rapport
    \begin{lstlisting} 
target% opreport hello
    \end{lstlisting} 
  \item Génération du source annoté
    \begin{lstlisting} 
target% opannotate --source hello-prof
    \end{lstlisting} 
  \end{itemize} 
\end{frame}

% \begin{frame}[fragile=singleslide]{\emph{Tracepoints}}
% \begin{itemize} 
% \item dynamic printk
% \item ftrace
% \item LTT-ng
% \item kprobe
% \item systemtap
% \end{itemize}
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile=singleslide]{slabinfo}
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile=singleslide]{ltt-ng}
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile=singleslide]{Decoder les oops}
% scrips/oops
% \end{frame}


% \begin{frame}[fragile=singleslide]{SAM-BA}
% \begin{lstlisting}
% wget http://www.atmel.com/dyn/resources/prod_documents/sam-ba_2.10.zip
% \end{lstlisting}
% Se connecter par le port USB-Device
% lancer Sam-ba
% \end{frame}


\section{Les sondes Jtag}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{OpenOCD}{Qu'est-ce qu'une sonde Jtag?}
  \begin{itemize}
  \item  TAP (Test  Access Port)  est  un module  matériel capable  de
    traiter des  commande de debug (souvent sur  le processeur). Notre
    TAP est embarqué sur le ARM9260EJ-S.
  \item JTAG est un standard de communication normalisé pour les TAP.
  \item  Une ``hardware  interface  dongle'' doit  être utilisée  pour
    empaqueter  le standard  JTAG dans  un autre  protocole (ethernet,
    USB, serie...) afin d'être traitable  par un PC. Nous utilisons la
    FTDI FT2232  pour cette partie.  Cette puce permet de  présenter à
    l'host deux périphérique USB: Le JTAG et la console RS232.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{OpenOCD}{Qu'est-ce qu'une sonde Jtag?}
  \begin{itemize}
  \item OpenOCD permet de gérer  la communication avec la puce FTDI et
    de traduire le langage de bas niveau JTAG en langage de debug gdb
  \item On trouve souvent des sonde JTAG incluant déjà l'équivalent de
    OpenOCD  et sachant  déjà communiquer  avec gdb  (par  ethernet ou
    série très souvent). (Abatron, Lautherbar, etc...)
  \item On peut reconnaitre les deux  types de sondes à leur prix. Les
    première coute au maximum quelques centaines d'euros alros que les
    secondes coutent rarement moins de 1000euros.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{OpenOCD}
  Beaucoup  de sondes  JTAG  (USB, port  parallèle,  port serie)  sont
  supportées                        par                       OpenOCD:
  \file{doc/openocd/JTAG-Hardware-Dongles.html}.

  \note{libftdi et ftd2xx  sont deux bibliothèque permettant d'accéder
    aux  périphériques  FTDI. libftdi  est  open  source, semble  bien
    fonctionner et bien supporté par Linux. ftd2xx est fermé et semble
    mal            supporté           par            Linux           :
    \url{http://forum.sparkfun.com/viewtopic.php?p=78242&sid=1a2a21faa788048ad502179f1598444f}
  }

  Votre distribution inclut peut-être le packet:
  \begin{lstlisting}
host% apt-get install openocd
  \end{lstlisting}
  Il est possible de récupérer le paquet d'une autre disctribution:
  \begin{lstlisting}
host$ wget http://archive.ubuntu.com/ubuntu/pool/universe/o/openocd/openocd_0.4.0-1+nmu1_amd64.deb
host$ wget http://archive.ubuntu.com/ubuntu/pool/main/libf/libftdi/libftdi1_0.18-1_amd64.deb
host% dpkg -i libftdi1_0.18-1_amd64.deb openocd_0.4.0-1+nmu1_amd64.deb
  \end{lstlisting} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{OpenOCD}
  Evidement, il possible de le compiler
  \begin{lstlisting}
host$ wget http://downloads.sourceforge.net/project/openocd/openocd/0.4.0/openocd-0.4.0.tar.bz2
host$ tar xvf openocd-0.4.0.tar.bz2
host% apt-get install libftdi-dev
host$ mkdir build && cd build
host$ ../configure --enable-usbprog --enable-ft2232_libftdi 
host$ make
host% make install
  \end{lstlisting} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{OpenOCD}
  Il  est   nécessaire  de  corriger   un  bug  dans  le   fichier  de
  configuration de notre cible:
  \begin{lstlisting}
host% ln -s at91sam9260.cfg /usr/share/openocd/scripts/target/at91sam9260minimal.cfg 
  \end{lstlisting} 
  \note[item]{test avec le fichier mem-ext}
  Nous pouvons maintenant utiliser notre sonde Jtag
  \begin{lstlisting}
host$ openocd -f interface/calao-usb-a9260-c01.cfg
host$ telnet 127.0.0.1 4444
> help
> reset init
> arm reg
> arm disassemble 0x00000000 5
> arm disassemble 0x00000058 5
> ^C
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{OpenOCD avec gdb}
  \begin{itemize} 
  \item Lancement de \cmd{gdb}
    \begin{lstlisting}
host$ arm-linux-gdb
    \end{lstlisting}  
  \item Connexion avec OpenOCD
    \begin{lstlisting} 
gdb> target remote localhost:3333
    \end{lstlisting} 
  \item \cmd{monitor} permet d'envoyer des commande brutes à OpenOCD
    \begin{lstlisting} 
gdb> monitor reset init
gdb> monitor help
    \end{lstlisting} 
  \item Vu  que nous ne  sommes pas lié  à une binaire,  nos commandes
    sont limitées. Nous pouvons  néanmoins dumper la mémoire et placer
    des breakpoints
    \begin{lstlisting} 
gdb> x/10i 0
gdb> hbreak *0x58
gdb> b *0x0
    \end{lstlisting} 
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{OpenOCD}
  Deux mots sur la configuration:
  \begin{itemize} 
  \item   Les   fichiers   de   \file{interfaces/}   contiennent   les
    informations sur le driver à utiliser et comment s'y connecter. Le
    repertoire    \file{target/}   contient   la    configuration   du
    microcontrolleur en lui-même.
  \item        La       documentation       se        trouve       sur
    \url{http://openocd.sourceforge.net/doc/openocd.html}    ou   dans
    \file{/usr/share/doc/openocd}
  \item Il  est possible d'avoir l'aide contextuelle  sur une commande
    \cmd{help command}
    \note[item]{Notre fichier de configurtion  ne déclare pas la flash
      NOR et la flash NAND. Donc, pas possible de flasher}
    \note[item]     {     A     tester:    Activer     dans     u-boot
      :CONFIG\_SKIP\_LOWLEVEL\_INIT et CONFIG\_SKIP\_RELOCATE\_UBOOT}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{Debuguer U-Boot}
  \begin{itemize} 
  \item  Notre fichier  de configuration  de OpenOCD  ne lance  pas la
    cible à la  vitesse maximum.  Laissons cette tâche  à u-boot, puis
    arrêtons la cible.
    \begin{lstlisting} 
Hit any key to stop autoboot:  0 
u-boot> 
    \end{lstlisting} 
  \item Arrêtons la cible afin de pouvoir travailler dessus
    \begin{lstlisting} 
telnet> halt
    \end{lstlisting} 
  \item Configurons une vitesse de transmission raisonnable
    \begin{lstlisting} 
telnet> jtag_hkz 10000
telnet> arm7_9 dcc_downloads enable
    \end{lstlisting} 
  \item Chargeons l'image ELF de u-boot
    \begin{lstlisting} 
telnet> load_image .../u-boot (elf,13secondes)
    \end{lstlisting} 
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{Debuguer U-Boot}
  \begin{itemize} 
  \item Vérifions que nous retrouvons bien le code assembleur de U-boot à l'endroit indiqué
    \begin{lstlisting} 
telnet> disassemble XXXX
    \end{lstlisting} 
  \item Sautons jusqu'à cette addresse
    \begin{lstlisting} 
telnet> resume XXX
    \end{lstlisting} 
  \item Arrêtons le démarrage
    \begin{lstlisting} 
telnet> halt
    \end{lstlisting} 
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{Debugguer U-Boot}
  Maintenant que notre cible est correctement initialisées, nous pouvons prendre la main dessus avec gdb:
  \begin{lstlisting}
host$ arm-linux-gdb u-boot
gdb> target remote localhost:3333
gdb> c
^C
gdb> hbreak run_command
gdb> c
u-boot> help
\end{lstlisting} 
\end{frame}

% \begin{frame}[fragile=singleslide]{OpenOCD}
%   Beaucoup plus complexe avec le noyau.
%   \begin{itemize} 
% \item \file{vmlinux} souhaite se lancé à partir de l'addresse 0xC0000000. Ceci n'est pas une adresse physique valide. \file{vmlinux} devrait donc être chargé après que le MMU soit démarré
% \item Il est possible de forcer le chargement de \file{vmlinux} autre part en mémoire, mais cela ne permettera pas de booter intégralement
% \item Notre fichier de configuration ne support pas l'usage de DCC avec MMU démarré. En effet, DCC à besoin d'un espace mémoire afin de travailler. Il faut donc une configuration particulière pour le MMU.
% \item 

%   \begin{lstlisting}
% host$ arm-linux-gdb vmlinux
% gdb> target remote localhost:3333
% gdb> monitor halt
% gdb> monitor jtag_hkz 10000
% gdb> monitor arm7_9 dcc_downloads enable
%   \end{lstlisting} 
% \item Si nous ne précision rien, gdb effectura le chargement à l'adresse 0xC0000000 qui n'est pas une addresse physique valide. Nous devons le forcer à charger le noyau à l'addresse 0x21000000
% gdb> load vmlinux -0x9F000000
% \item Le noyau attend que \cmd{r1} lui donne le modèle de la carte
% gdb> set $r1 = 0x44b
% \item 
% ^C
% gdb> hbreak run_command
% gdb> c
% u-boot> help
% \end{lstlisting} 
% \end{frame}
